README.md
@@ -1,1 +1,11 @@
 # isabelle-proof-exemple
+
+Répertoire contenant les slides et la preuve d'une présentation sur l'introduction sur la preuve formelle (et notemment celle de micro-noyau) que j'ai préparé dans le cadre de mon stage à Orange Labs.
+
+## Liens
+* Les [slides](slides/slides.pdf) de la présentation.
+* Le code source des fonctions prouvées : [list.h](src/list.h), [list.c](src/list.c)
+* La preuve : [Listp.thy](proof/Listp.thy)
+
+---
+Fait dans le cadre d'un stage à Orange Labs.
